\documentclass[catalan]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{parskip}
\usepackage{vmargin}
\usepackage[catalan]{babel}
\setpapersize{A4}
\usepackage{listings}
\usepackage{amstext}
\usepackage{authblk}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{color} 
\usepackage{enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage[backend=biber, style=numeric]{biblatex}
%\addbibresource{biblio.bib}
\addbibresource{webgrafia.bib}
\usepackage{fixltx2e}
          
\usepackage{amssymb,latexsym}
\usepackage{multicol}
\usepackage[slantedGreek]{mathpazo}

\usetikzlibrary{shapes.geometric} %Necessari per definir polígons personalitzats
\tikzset{square/.style={regular polygon,regular polygon sides=4,inner sep=4}} %Definició de l'estil "square" (tizk només te "rectangle" per defecte)

\title{Notas publicas d'Ada Lovelace}
\author{Clara Zabala \hspace{2cm} 20026366\\Xavier Tarrés \hspace{2cm} niub\\Aniol Garcia \hspace{2cm} niub\\Georgiana Frincu \hspace{2cm} niub\\Oscar Lacasta \hspace{2cm} niub}
\date{}
 

\begin{document}


\maketitle
\newpage

\section{Introducció}



\section{Presentació de l'obra}



\subsection{Referències imprescindibles}


\subsection{Biografia}
George Gordon va ser un poeta britànic reconegut al Romanticisme Europeu. Al 1798, quan tenia 10 anys, havent mort el seu pare i el seu tiet  va heretar el títol de Lord Byron i les propietats que venien amb aquest. Als 18 anys va començar a viatjar i a publicar els seus poemes. També es conegut pels seus múltiples romances.

Anne Isabella Milbanke era una noia que venia d’una família adinerada. Va conèixer a Lord Byron a la primavera de 1812 mentre estava a la seva segona temporada en societat i a la tardor, es creu que per la gran herència que el seu pare li havia de deixar, li va demanar matrimoni, encara que ella no va acceptar. Durant 1813 va sorgir una espècie d’amistat entre aquests i poc a poc Annabella es va anar enamorant del Lord i per això al setembre de 1814 quan ell li va tornar a demanar matrimoni, ella va acceptar. Al 22 d’octubre Lord Wentworth, un tiet de la noia que no tenia fills però si molts diners, va anar a visitar-la amb l’objectiu de conèixer al seu promès però ell no hi era, encara i això va decidir deixar-li la seva fortuna a la seva neboda.

El 2 de gener de 1815 es van casar. La seva vida de casats no va ser agradable: tenien problemes econòmics (entre altres coses perquè Lord Byron no parava de gastar i perquè no van rebre l’herència d’Anne Isabella), ell li era infidel (amb actrius, la seva pròpia “germana”...) i solia tenir atacs de ràbia (molta gent ara que ha passat el temps el consideraria bipolar). 

Encara i tots els problemes van tenir una filla, que és l’única filla llegítima del poeta. La nena, Augusta Ada, va néixer un diumenge, concretament el diumenge 10 de desembre de 1815 a Londres. Annabella es va cansar d’aquella vida i un mes i cinc dies més tard, ella amb la seva filla van fugir i van marxar a casa dels pares de la que ara era Lady Byron.

Poc temps després les enraonies sobre la seva relació van ser notòries a la societat. Els pares d’Annabella la van convèncer de demanar la separació del seu marit i amb una mica de resistència del lord finalment la va aconseguir al març de 1816. A finals d’abril Lord Byron va decidir marxar del país atabalat per l’escàndol del seu matrimoni i els seus deutes. Va arribar al port de Dover i va pujar a un vaixell on els oficials que el perseguien ja no van poder fer res. HI va haver una gran tempesta però al final va aconseguir arribar a Oostende. Es va adonar de que els diners del matrimoni no eren una solució i va intentar vendre l’abadia de Newstead, el seu refugi campestre, i encara que li va costar al desembre de 1817 ho va aconseguir i va obtenir 94.000 lliures, el que ara serien 9.400.000 lliures. En els 8 anys que hi ha entre la seva marxa i la seva mort ell encara que no va tornar a Anglaterra no se n’havia oblidat de la seva filla ja que sempre que podia preguntava a la seva germana com estava creixent i com estava sent educada.

Al segle XIX els nens estaven considerats per la majoria com petits adults imperfectes, és a dir, se’ls considerava persones desagraïdes que havien d’aprendre a viure com calia el més ràpid possible. Per aquest motiu no hi havia literatura infantil tal i com ara la coneixem o no podien tenir masses amics per a jugar i gaudir de la seva infantesa. Lady Byron era de les que pensava d’aquesta manera i per tant l’Ada va passar gran part del seu temps sola o amb adults no gaire afectius.

L’educació de l’Ada va començar quan ella tenia quatre anys i va ser tant amplia com era possible en aquella època. La seva mare era molt exigent, si creia que la persona que ensenyava a la nena no ho feia bé o que li ensenyava poc la feia fora. Quan trigava molt a trobar substitut ella s’encarregava d’educar-la. Utilitzava un mètode de recompenses i càstigs, al principi consistia a donar-li i treure-li uns bitllets de paper però veient que això no donava resultat va passar a coses més dures com ara tancar-la en un armari fins a que ella fes cas i prometés esforçar-se més. Segons han dit alguns amics de l’Ada que va fer quan era adulta, aquell càstig va fer que tingués por de la seva mare. Lady Byron es va obstinar en que aprengués matemàtiques i així suprimir la seva imaginació per aïllar-la el màxim possible del que van ser els Byron. Però la nena era un esperit lliure i era difícil de refrenar. A partir de 1824 l’Annabella va començar a absentar-se amb les seves amigues aristocràtiques i l’Ada havia d’informar-la de com avançava mitjançant cartes, encara que aquestes no eren del tot seves ja que normalment escrivia el que les institutrius li deien, o fins i tot les escrivien elles mateixes. 

La nena tenia mala salut, li feia mal el cap amb molta freqüència i sofria totes les afeccions que un nen patia en aquella època. Als set anys va contraure una malaltia greu que li va afectar a la vista i el metge va recomanar interrompre la seva educació. Al 1824 l’Annabella li va comunicar al pare de l’Ada que estava millor. El poeta va morir el 19 d’abril de 1824 de grip, i diuen que les seves últimes paraules anaven dedicades a l’Ada, es penedia de no haver-la conegut. 

En els primers anys de l’educació de l’Ada la seva mare va rebre ajuda econòmica de la seva família però a partir del 1825 tot va canviar perquè va heretar entre altres coses l’herència de la seva mare i la del seu tiet i va passar a ser una dona rica. Lord Byron s’havia emportat amb la seva mort els deutes a la tomba.

Al juny de 1826 alguns amics de la família, Lady Byron, la seva filla i la seva mainadera van viatjar al continent. No s’havien atrevit a sortir del país quan el Lord Byron era viu perquè temien que raptés a la seva filla. El viatge va durar 15 mesos. L’Ada durant el viatge gaudia dibuixant, escrivint, admirant, cantant... A la tardor de 1827 van tornar a Anglaterra i es van instal·lar a Bifrons, una mansió del poblet de Patrixbourne. La mansió estava bastant apartada de tot. Als primers mesos de 1828 tot va tornar a la normalitat. L’Ada va començar a sentir-se sola; a la casa hi havia una gata que li servia com a entreteniment i a vegades li escrivia cartes al que ella considerava el seu germà, l’hereter Byron; però per la resta no tenia gaire res a fer.

Quan l’Ada era adolescent la seva mare no va decaure amb els seus esforços per educar-la el millor possible, tot i que en aquella època era molt difícil fer-ho amb una noia fos de la classe que fos perquè consideraven que només havia d’aprendre a fer funcionar una casa ja que la seva intel·ligència era inferior. Les noies el que havien de fer era trobar un bon home i casar-se. Lady Byron tot i que pensava en educar la seva filla tant bé com pogués no pensava diferent de la resta, ella volia que a la seva filla no se li adjudiqués falta de disciplina o excés d’imaginació però no que ella trobés feina.

En un moment donat l’Ada es va obsessionar amb poder volar, volia crear alguna cosa que li ho permetés. Estudiava fascinada els problemes tècnics que podia plantejar un artefacte així. A les cartes que li enviava a la seva mare li explicava amb tot detall com ho faria i li demanava algun favor, com ara il·lustracions d’aus per no haver-ne de dissecar i entendre com funcionava. Deia que ni el moviment ni l’extensió de les ales serien cap dificultat i que sabria com enganxar-les a les espatlles, pensava que les havia de fer amb seda impregnada d’oli. Pocs dies després ja somiava amb volar amb motor, el que volia fer era crear una cosa amb forma de cavall que portés una màquina de vapor per dins i unes ales per fora, la màquina impulsaria les ales de manera que el cavall s’elevés per l’aire amb una persona asseguda a sobre. La mare es molestava i li enviava cartes dient-li que no perdés el temps amb les ales i que es centrés en els estudis.

A principis del 1829 la jove va contraure una malaltia greu, que encara que s’ha especulat molt ni tant sols ara se sap que era exactament. Va sofrir paràlisis i va estar sense moure’s gaire del llit fins a mitjans de 1832. Això no va impedir que seguís estudiant i aprenent, i com aquesta experiència la va marcar molt va superar la seva tendència a somiar desperta en aparells irreals. La seva mare intentava que no fes gaires esforços per la seva salut però en aquell moment l’Ada s’assemblava molt a ella i era molt exigent amb si mateixa o sigui que no va fer gaire cas.

Al 1832 van mudar-se a Fordhook Manor que estava més a prop de la capital. L’Ada ja tenia setze anys i quedava poc per a la seva presentació en societat. Havia augmentat de pes pel temps que havia passat malalta i per això tres amigues de la seva mare es van ocupar de seguir educant-la i ajudar-la a tenir el millor aspecte possible per a quan arribés el moment. L’Ada intentava evitar-les, però cada cop es feia més difícil i a sobre la seva mare no l’ajudava. Segons podem saber d’una biografia bastant illegible de Woronzow Greig (un confident de l’Ada, fill de Mary Somerville, una amiga de la família també matemàtica) quan a vegades aconseguia escapar-se anava a veure al que era el seu enamorat, un jove que ajudava a la noia dues hores al dia amb els seus estudis. Quan la seva mare ho va descobrir no li va agradar gens. La relació entre aquestes dues era una mica difícil i a més la mare intentava que la filla fes tot el que ella volia fent-la sentir culpable.

Al segle XVIII Gran Bretanya anava molt endarrerida si parlem dels avenços de la indústria tèxtil. La fabricació de teixits era la branca de la indústria que necessitava més ma d’obra i exigia molt de temps. En aquell segle el que feien era importar teixits de cotó de la Índia però volien canviar, volien fer-los ells mateixos. Així que a partir de 1760 es van començar a oferir premis per a algú que aconseguís fer una màquina que fes molt fil de cotó en poc temps. Al 1764 va sorgir la spinning-jenny i al 1769 la water-frame però seguien necessitant a molta gent o molta força per a utilitzar-les. Van seguir apareixent màquines, fins que a França al 1804 va aparèixer el telar de seda de Jacquard que poc temps després va arribar a Anglaterra. També va ser molt útil la màquina de vapor. Així va sorgir la revolució industrial. Al 1833 l’aparell tèxtil més avançat tecnològicament i més versàtil seguia sent aquell i com no podia ser d’una altra manera, va captar l’interès de l’Ada. El telar servia per a fabricar teixits de luxe amb patrons complexes com ara paisatges o retrats. A l’Ada li fascinava el fet de que amb aquesta màquina molts problemes s’haguessin solucionat i el que abans era molt costós de fer ara era molt més ràpid.

Al 10 de maig de 1833 es va presentar a l’Ada a la cort, i a partir d’aquell moment ja podia ser convidada a festes. Ella no va sortir gaire impressionada d’allà. Si ho va fer en canvi quan el 5 de juny de 1833 Mary Somerville les va convidar a ella i a la seva mare a una festa on també hi van anar diversos científics, allà l’Ada va conèixer a la única persona d’Anglaterra que compartia la seva fascinació per les qüestions de mecànica. Aquesta persona era Charles Babbage. El seu objectiu era crear una calculadora automàtica, ja que alguns científics ho havien intentat de forma manual i no els havia sortit bé. Ell l’anomenava màquina diferencial. A la noia l’amistat amb aquest li va venir molt bé per a estimular-la intel·lectualment permetent-li avançar en les seves especulacions sobre el futur del càlcul i poc a poc va sorgir la idea de fer un telar de Jacquard però amb números, és a dir, una computadora.

El dilluns 17 de juny de 1833 les Byron van anar a visitar a Babbage. Vivia sol des de que la seva dona havia mort al 1827 i no s’havia tornat a casar perquè estava molt concentrat en la seva màquina diferencial. A l’estiu de 1833 ja tenia feta part de la seva màquina però es va estancar, i a més fins a arribar a aquest punt va tenir bastants problemes: econòmics (construir-la era massa car i necessitava subvencions), discussions amb els socis, tardava massa en fer les rodes i era molt exigent... Només en va construir la setena part. L’Ada va quedar admirada, no va reaccionar com la majoria de visites, analitzava la màquina i pensava en la dificultat d’enllaçar les matemàtiques amb un objecte mecànic. Amb aquella visita la noia va sentir que potser amb l’amistat d’aquest home podria tenir una vida nova, una vida seva, allunyada del que era la seva família i basada en els seus interessos.

Ada i Babbage tenien els mateixos interessos encara que els afrontaven amb diferents perspectives. Si que tenien opinions contraries en quant a la tecnologia, ell creia que era una cosa que satisfeia les necessitats humanes i per a ella era un estímul per a l’especulació. La gent considerava a Babbage el típic científic boig ja que tot ho veia de forma matemàtica, per exemple intentava relacionar equacions algebraiques amb la personalitat de cadascú.

Es diu que l’amistat entre la jove Ada i el matemàtic Babbage és una de les més extraordinàries de la història de la ciència. A nosaltres han arribat cartes que van des de l’any 1835 fins a l’any 1852, encara que se sap que no les tenim totes perquè a vegades fan referències que nosaltres no entenem. Ella al 1833 tenia, quan es van conèixer, 17 anys, i ell una mica més de 40. En Babbage es considerava un filòsof.

Al setembre de 1834 la filla de Babbage va morir i ell es va quedar desolat. Per a intentar sortir endavant es va refugiar en la feina, i va idear la màquina analítica. No la va inventar, però amb aquesta volia solucionar tots els problemes que havia tingut amb la màquina diferencial. Volia que fos igual de gran que una màquina de vapor (més o menys el que seria un camió ara), que tingués més de 20.000 rodes i palanques que farien que la informació anés d’un cantó a l’altre de la màquina. Volia controlar el funcionament de la màquina amb targetes perforades, idea que va reconèixer que va agafar del telar de Jacquard, encara que li va costar uns dos anys arribar a ella. Podem considerar la targeta perforada com l’antecedent del dígit binari.

Babbage deia que la màquina constaria de dos components: el magatzem, que contindria totes les variables que intervenen al càlcul; i la fàbrica, que és on es farien les operacions. Així va anticipar el que ara són la memòria i el processador dels ordinadors.

Encara que l’Ada pensava en la màquina analítica, el telar de Jacquard, les matemàtiques i en un munt de coses numèriques no oblidava que s’havia de casar. Al 1835 ja tenia 19 anys, i encara que moltes noies es casaven amb homes més grans i rics, en Babbage no es podia casar amb ella (si hagués volgut) per allò de que Lady Byron volia algú amb un títol amb més d’un segle d’antiguitat. A la primavera, l’Ada va conèixer a William, lord Ring, un bon partit de 30 anys amb família influent i que a més complia el requisit de la mare de l’Ada.  Al juliol d’aquell mateix any la parella es va casar. Van tenir tres fills. Al 1837 quan la princesa Victoria va arribar al tro William va rebre nous títols, entre ells, de part de la família de lady Byron (els Noel) el de compte de Lovelace i des d’aquell moment l’Ada va començar a firmar com a Ada Lovelace.

En els primers anys del matrimoni l’inventor de les màquines diferencial i analítica va visitar amb assiduïtat a la parella. I a més l’Ada i en Babbage es van escriure cartes mantenint-se al dia de com anava la màquina analítica o les seves vides en general. L’Ada a poc a poc es va anar cansant de la vida matrimonial i va decidir tornar a estudiar matemàtiques, i al 1839 li va demanar consell a en Babbage per a trobar un professor adequat.

En Babbage estava molt ocupat amb la seva màquina. A França havien fet una espècie de retrat de Jacquard amb el telar de Jacquard que havia necessitat 24.000 targetes perforades i ell en volia aconseguir un per a tenir-lo de model per a la seva maquina. Encara que li va costar un temps, va contactar amb un amic i ell li va poder aconseguir, admirat pel que volia fer utilitzant de model aquell retrat.

A l’estiu de 1840 lady Byron va trobar un professor per a la seva filla, aquest era el matemàtic i lògic Augustus de Morgan. Ell va aconseguir estimular-la intel·lectualment, les seves preguntes anaven molt més enllà del que eren les lliçons. L’Ada no tenia bona salut i de Morgan intentava que ella no es sobreexigís massa però no tenia massa èxit. A més, ell pensava que les dones no estaven fetes per estudiar els fonaments de les matemàtiques, o bé, els de cap ciència. Va fer advertències a lady Byron i lord Lovelace però no van ser escoltades i l’Ada va poder seguir aprenent.

Aquell mateix estiu Babbage va ser convidat a una trobada de científics per el matemàtic Giovanni Plana a Torí, va rebre moltes invitacions d’aquestes que no va acceptar, però aquesta si, perquè estaven interessats en com funcionava la seva màquina analítica i això li feia il·lusió ja que a Anglaterra es sentia incomprès. Al setembre d’aquell any va tornar a casa content de que l’haguessin reconegut com a inventor internacional. Va tornar amb força i motivat per a seguir amb la màquina analítica tot i que era conscient de que encara que tenia molts diners era molt difícil poder finançar-la, però seguia optimista, perquè pensava que potser en algun moment el govern l’ajudaria, i més, si un amic que va fer a Itàlia li feia un article parlant de la màquina que ajudés a convèncer-los. Ell era Luigi Federico Menabrea. També feia des de 1828 una espècie de festes que a mesura que va passar el temps es van ampliar i a la dècada dels 40 ja eren esdeveniments a on tothom hi volia anar,, i així adquiria més popularitat. A aquestes festes assistia tot tipus de gent coneguda com ara Charles Darwin o Charles Dickens.

Al novembre de 1842 Babbage va sofrir un gran revés, es va entrevistar amb el primer ministre i la cosa no va anar bé perquè el ministre no estava en un bon moment i a sobre Babbage no li va posar fàcil, qui sap si les coses haguessin sigut diferents i hagués obtingut altres resultats com d’avançada estaria la informàtica ara.

L’Ada també assistia a les seves festes i sempre admirava tot el que ell tenia per mostrar.  Ella ho coneixia tot sobre el telar de Jacquard des de ben petita, a més havia tingut l’ocasió de veure com funcionava un amb la seva mare. Sempre li havia fascinat la idea de la màquina analítica com una espècie de telar de Jacquard que teixia càlculs. El retrat de Jacquard va estimular moltíssim la seva imaginació i va fer que s’esforcés més en aprendre perquè volia poder col·laborar d’alguna manera amb Babbage.

Menabrea va fer l’article promès i el va publicar a una revista suïssa a finals del 1842 però si no hagués sigut perquè l’Ada el va traduir a l’anglès aquest no hagués causat gens d’interès. L’objectiu de l’Ada al traduir-lo era donar a conèixer la feina a la que tant d’esforç li estava dedicant el seu amic i així, també, aquest podria ajudar-la a complir el seu somni d’una vida intel·lectual. Va publicar la traducció al 1843, però de fet no va fer només això. Tal i com en Babbage li va suggerir va fer unes “notes” sobre la memòria, i el que va publicar van ser aquestes notes juntament amb l’article. La traducció de l’article va acabar sent tres vegades més petita que les seves notes. Les notes són set i van de la A a la G. Allà l’Ada relaciona les matemàtiques amb el que ella anomena ciència de les operacions (el que ara seria la informàtica), la filosofia, la música, la religió... També explica que la màquina analítica i el telar de Jacquard fan més o menys la mateixa funció. La nota més important és la nota G que descriu amb detall les operacions mitjançant les quals les targetes perforades teixeixen una seqüència molt llarga de nombres de Bernoulli a la màquina analítica. Aquesta nota constitueix un programa informàtic, i es considera el primer. Encara que va firmar amb sigles per a que la gent no sabés que era ella qui l’havia escrit al final es va descobrir i pel fet de que era dona no va tenir quasi repercussió.

Després de l’any 1843 l’Ada va seguir sent amiga de Babbage i freqüentant l’elit intel·lectual d’Anglaterra però no se sap gaire més dels seus últims anys de vida. Es va aficionar a les carreres de cavalls i va perdre molts diners apostant a finals de la dècada dels 40 i principi de la dels 50. Al 1850 va visitar amb el seu marit per primer i últim cop la casa que era dels seus avantpassats i que el seu pare va aconseguir vendre per tants diners i li va provocar una gran desolació.

A l’estiu de 1851 la salut de l’Ada va empitjorar molt, sempre havia sigut una noia fràgil però des de finals de la dècada dels 40 que emmalaltia amb freqüència i patia d’esgotament nerviós. Va començar a tenir símptomes de càncer d’úter. Encara que al principi era optimista no li va durar molt perquè va ser consumida per la malaltia, passava la majoria del temps drogada pel tractament. Molta gent va considerar-la boja. Al 1852 els mals van empitjorar i la malaltia seguia consumint el seu organisme. Sabem que més o menys a partir de mitjans d’agost Babbage i un altre amic de l’Ada tenien prohibit veure-la (ordre de la seva mare) i ella, com a venjança va dir que volia ser enterrada al costat del seu pare.  Va acabar morint després d’uns últims mesos de deliris i gran patiment el 27 de novembre de 1852. Ni lady Byron ni Babbage van anar al seu enterrament.

L’Ada, amb tots els problemes que va tenir, va saber entendre el que les màquines podien fer per l’home, intuir els  principis de la futura programació dels ordinadors i va observar la relació entre els processos abstractes de la ment i les operacions.


\subsection{Antecedents}

Les notes que tractarem es troben en la traducció que fa Ada d'un article original de Luigi Federico Menabrea, anomenat "Notions sur la machine analytique de M. Charles Babbage" \cite{menabrea1842notions}. Ada, a més de traduir-lo a l'anglès, hi afegeix les seves notes ja esmentades. Per tal de posar-les en context, cal parlar de l'article de Menabrea i endinsar-nos en l'història de Babbage i les seves invencions.

\subsubsection{Primera màquina diferencial}
\label{differential_machine}
Per conèixer d'on prové la motivació de Babbage a començar a automatitzar càlculs, cal anar una mica més enrere en el temps. Ens situem en el 1614, quan John Napier publica "Mirifici logarithmorum canonis descriptio"\cite{napier1914mirifici}. En aquesta obra descriu els logaritmes per primera vegada i dóna pautes per fer-los servir com a eina de càlcul, simplificant i agilitzant les operacions. Permeten, per exemple, fer el producte i quocient de nombres substancialment grans mitjançant sumes i restes. Tot i això, per operar amb logaritmes s'havia de conèixer els valors que prenien i les seves inverses, de manera que calia usar unes taules amb valors precalculats. Aquest mètode va suposar un gran avenç per a tots aquells que havien de treballar amb xifres grans (astrònoms, enginyers, navegants...) i fins fa relativament poc encara s'usaven.

Babbage, durant una visita a França el 1819, descobreix que el govern fabrica taules de logaritmes a gran escala, degut a la gran quantitat de camps on el seu ús era estès. En tornar a Anglaterra decideix posar-se també, juntament amb el seu amic John Herschell, a produir taules de logaritmes per a la seva Societat Astronòmica. Aquestes taules es calculaven, revisaven i imprimien, però sembla que sovint hi havia petits errors, o bé en moment de calcular-les o bé en imprimir-les. Babbage, que tenia la tasca de revisar-les, va pensar en automatitzar tot el procés per tal d'evitar l'error humà. Aquestes taules eren calculades a mà i, en darrera instància, es calculaven avaluant polinomis mitjançant el mètode de les diferències finites. Així doncs, Babbage va pensar que si aconseguia fer una màquina capaç de realitzar aquestes operacions, hauria eliminat l'error humà i les taules sempre serien correctes. 

Babbage comença a pensar com desenvolupar la seva primera màquina el 1821. L'anomenarà \textit{Difference Engine No.1} i només permetrà tabular polinomis. Cal remarcar que aquesta màquina era una calculadora: només era capaç de fer l'operació aritmètica de la suma, de manera que encara no podem parlar d'ordinador/màquina d'ús general. De la mateixa manera, aquesta no és la primera calculadora de la història: Wilhelm Schickard va dissenyar una màquina de sumar el 1623, la Pascalina que Pascal dissenya el 1542, Liebniz en dissenya la primera que permet multiplicar i dividir el 1673, fins i tot, el 1820 l'"aritmòmetre" de Colmar que es produeix en sèrie... per esmentar-ne algunes.

La primera màquina que va dissenyar constava de 24 eixos i 96 engranatges \footnote{Vegeu apartat \ref{mechanic}}, que posteriorment van ser reduïts a només 3 eixos i 18 engranatges. Cap al 1822, quan ja tenia la idea desenvolupada, la va presentar davant la Societat Astronòmica, però no va ser fins el 1824 que el govern Anglès, interessat per les possibilitats de la màquina, finança parcialment el projecte. Babbage comença a fer els plànols detallats de cada una de les peces (no sense abans inventar-se una notació per a descriure processos mecànics i relacions entre diverses parts \footnote{Vegeu Laws of Mechanical Notation \cite{babbage1851laws}}) i contracta a l'enginyer Joseph Climent per dur a terme la fabricació de les peces. Malgrat tot això, no va ser fins el 1830 que Babbage va acabar els plànols de totes les peces, i el 1832 acaben d'unir totes les peces produïdes fins al moment. La part destinada als càlculs era ja funcional, però la idea de Babbage no era només limitar-se a realitzar els càlculs, sinó també a ser capaç d'imprimir-los, cosa que, almenys en la primera màquina diferencial, no va aconseguir. A partir d'aquest moment, a causa de disputes entre Babbage i Climent i la conseqüent negativa del govern de continuar finançant el projecte, s'atura la producció de peces. 

Així doncs, Babbage va acabar amb un prototip funcional de la seva màquina, però limitat només a tres eixos i nombres de fins a cinc xifres. Tan sols va servir com a mostra del seu potencial sense arribar mai a calcular les taules de logaritmes a les que inicialment estava destinada.

Aquest prototip és el que veu Ada Lovelace el 1833, i és el que sembla despertar el seu interès vers les matemàtiques.

\subsubsection{Principi de funcionament de la màquina}
La màquina es basava en el principi de diferències finites per a avaluar polinomis. La idea és crear una taula amb el següent patró:
\[
\begin{array}{ccccccc}
x & p(x) & D & D^2 & D^3 & D^4 & \cdots \\ \hline
x_0 & y_0 \\
&     & \Delta y_0 \\
x_1 & y_1 &             & \Delta^2 y_0\\
&     & \Delta y_1  &              & \Delta^3 y_0\\
x_2 & y_2 &             & \Delta^2 y_1 &             & \Delta^4 y_0\\
&     & \Delta y_2  &              & \Delta^3 y_1 & \vdots \\
x_3 & y_3 &             & \Delta^2 y_2 & \vdots \\
&     & \Delta y_3 & \vdots \\
x_4 & y_4 & \vdots \\
\vdots & \vdots
\end{array}
\]

on $\Delta^n y_k = \Delta^{n-1}y_{k+1} - \Delta^{n-1}y_k$ i $\Delta y_k = y_{k+1} - y_k$. 

Per a un polinomi de grau $n$, $D^n$ és constant, de manera que, avaluant el polinomi per a $n+1$ valors, podem calcular-ne la resta. Per exemple, suposem el polinomi $p(x) = x^2 + x +41$, el polinomi que va utilitzar Babbage en les seves demostracions de funcionament de la màquina diferencial. És un polinomi de segon grau i, per tant, és necessari conèixer tres valors del polinomi: 

\[
\begin{array}{cccc}
x & p(x) & D & D^2 \\ \hline
0 & 41 \\
& 	& 2 \\
1 & 43 & & 2\\
&	& 4 \\
2 & 47 & & 2\\\
&	&	\Delta y_2 \\
x_3 & y_3 
\end{array} 
\]
Aleshores, com que $D^2$ és constant, podem calcular altres valors del polinomi seguint el procediment següent:

Sabem que $\Delta^2 y_1 = 2$, de manera que $\Delta^2 y_1 = \Delta y_2 - \Delta y_1 = 2$ i $\Delta y_1 = 4$, per tant,  com que $\Delta y_2 = \Delta^2 y_1 + \Delta y_1 \implies \Delta y_2 = 4 +2 = 6$. Seguint un raonament similar, veurem que  $y_3 = 47 + 6 = 53$, que coincideix amb $p(3)$. Coneixent aquests valors, ara podem calcular $y_4, y_5, y_6, ...$. Fixem-nos que per a calcular els següents valors d'un polinomi de grau $n$ només necessitem $\Delta^n y_0, \Delta^{n-1} y_1, \cdots , y_n$ (evidentment per a obtenir aquests valors cal haver calculat els anteriors, però a efectes de la màquina, amb aquests és suficient).

\subsubsection{Funcionament mecànic de la màquina}
\label{mechanic}

Internament, la màquina diferencial tenia un conjunt d'eixos: un per a l'avaluació del polinomi, un per a la primera diferència, un per a la segona... i així successivament. Com més eixos té la màquina, més gran és el grau dels polinomis que pot tractar. Aquests eixos contenen engranatges qe s'usen per a codificar els nombres. Cada engranatge té 10 posicions predeterminades per tal de representar els nombres del 0 al 9. Cada eix té un engranatge per a les unitats, un per a les desenes, centenes...  És a dir, que cada eix representa un nombre i cada engranatge un dígit d'aquest nombre. Aquí val la pena aturar-se un moment. Acabem de dir que els engranatges representen els nombres del 0 al 9, de manera que la màquina diferencial funciona en base 10 i no pas en la base 2 a la que estem acostumats. Babbage ho escull així perquè és la base en què nosaltres treballem i era la manera més natural de fer-ho. La màquina analítica que construirà posteriorment també funcionarà en aquesta base i la següent iteració de la diferencial, també.

Un cop els engranatges estan posicionats de manera que representen els nombres que volem utilitzar calcular, cal anar sumant els valors des de l'eix de la última diferència fins a arribar a l'eix del valor. L'eix de la última diferència no es mourà, però a cadascun de la resta d'eixos se li sumarà l'anterior. Per sumar, cada engranatge girarà (i farà girar el de la següent columna) tantes posicions com el nombre que tingui assignat. Per exemple: si l'engranatge de les unitats del primer eix està a la posició corresponent al 3 i el seu homòleg al següent eix està a la posició 5, aleshores el primer engranatge girarà 3 posicions, movent el segon engranatge fins la posició 8. Ara bé, suposem que el primer engranatge segueix a la posició 3, però que el segon ara és a la 9. Ambdós rotaran 3 posicions, i el segon engranatge quedarà a la posició 2. En aquest cas, però, s'haurà registrat que s'ha completat una volta (ens n'emportem 1), de manera que l'engranatge de les desenes farà una rotació extra. Aquest procediment es realitza en dos passos: primer tots els engranatges dels dígits fan rotar els de la columna següent i, un cop tots han rotat i s'han registrat els sobreeiximents, sumem els que ens emportem.




\section{Estudi de l'obra}

	Menabrea comença explicant perquè es va fer aquesta màquina. El seu objectiu era resoldre càlculs i operacions que no necessitessin de l'intel·lecte.\\
	També diu que les màquines que hi havia abans no eren gaire útils, o bé perquè eren massa lentes o perquè depenien massa de les persones.\\
	En l'article intentarà explicar el funcionament de les màquines que va fer Babbage, sense profunditzar massa en els aspectes més tècnics.\\
	Quan Babbage va arribar a França, va veure la promoció del govern francès cap a la creació de taules trigonomètriques i logarítmiques i a partir d'aquí va sorgir la idea de les màquines.\\
	
	Després ens explica com emmagatzema els nombres en diferents columnes i fa la distinció entre operacions i variables. Cada columna és una variable i a l'hora de fer operacions el contingut d'aquestes es trasllada al molí, on es fa l'operació i després es retorna a les columnes, anomenades magatzem, on es col·loca al lloc en el que s'ha demanat que estigui el resultat.\\
	
	Els resultats fraccionaris o irracionals es mostrarien aproximats en forma decimal.\\
	
	Les operacions s'introdueixen mitjançant targetes foradades, de manera semblant al funcionament del telar de Jacquard. Hi ha targetes per introduir operacions i targetes per introduir les variables.\\
	
	\subsection{Anàlisi Nota A}
	
	A la nota A, Ada Lovelace explica que feia la màquina diferencial i ho contrasta amb el propòsit de l'analítica. A continuació ens fa distingir les operacions dels resultats i dels objectes sobre els quals operem.\\
	Ada va concebre que la màquina no es limitava només en els nombres, si no que també podria usar altres objectes als quals se'ls pogués aplicar normes iguals; posa l'exemple de compondre melodies amb la màquina.\\
	Mentre que la màquina diferencial es limita a uns casos molt particulars i només usant la suma, la analítica és molt més general.\\
	La principal font d'error de la màquina analítica seria en les targetes perforades, ja que les dades que s'introdueixen podrien ser errònies. Per tant, cal ser curós a l'hora de crear però al final això es veurà compensat amb la capacitat de poder aplicar-les a molts casos particulars.\\
	Ens parla d'un article d'Edimburg que ens descriu com funciona la màquina mecànicament, no com a l'article de Menabrea, que se'ns descriu el seu funcionament analític.\\
	També volem destacar el que es diu al final de la nota A, on es recalca que encara que la màquina analítica pugui semblar de més difícil construcció que la diferencial, de fet és més aviat al contrari.\\\\

	
	\subsection{Anàlisi Nota B}
	A la Nota B, Ada ens parla de la part de la màquina analítica dedicada a l'emmagatzematge de les dades. El mètode és similar a la manera que tenia la màquina diferencial de representar nombres: hi ha un conjunt d'eixos verticals amb engranatges que contenen els dígits del 0 al 9. L'engranatge de més avall representa les unitats, el superior les desenes, el següent les centenes, etc. Posa l'exemple següent: Si es vol introduir el nombre $1345$ en una d'aquestes columnes té els engranatges hauran d'estar en les posicions
	\[
	\begin{array}{c}
	1 \\
	3 \\
	4 \\
	5 \\
	\end{array}
	\]
	
	Per fer referència a aquestes columnes, s'utilitzarà la notació $V_n$, amb $n$ corresponent a la posició que ocupa la columna. Per representar-les, es proposa la notació següent:
	
	\[
	\begin{array}{c}
	V_n \\
	\tikz \node[draw,circle]{}; \\
	0 \\
	\vdots \\
	0 \\
	\tikz \node[draw,rectangle]{}; \\
	\end{array}
	\]
	
	$V_n$ indica la columna que es representa (explica que s'escull $V$ per \textbf{Variable}), la circumferència serveix per representar el signe del nombre, les posicions següents (que s'han indicat amb zeros)representen els engranatges i, finalment, el quadrat es reserva per a qualsevol anotació, com per exemple el símbol o combinació de símbols dels que la columna n'és el valor numèric. En la nota es dona el següent exemple: Siguin les quantitats $a=5$, $n=7$ i $x=98$. Això es representa amb
	
	\[
	\begin{array}{cccc}
	V_1 & V_2 & V_3 & V_4 \\
	\tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; \\
	0 & 0 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 9 & 0 \\
	5 & 7 & 8 & 0 \\
	\tikz \node[draw,rectangle]{$a$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$n$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$x$}; & \tikz \node[draw,square]{}; \\
	\end{array}
	\]
	
	
	
	(i ara cal continuar amb l'exemple però no he tingut més temps...)

    \subsection{Anàlisi Nota C}

    \subsection{Anàlisi Nota D}
    A la nota D se'ns explica un exemple molt concret de resolució de sistema d'equació per tal que entenguem la notació de la màquina i com funciona.
    Hi ha una taula amb diverses columnes, en algunes hi ha les variables, en altres operacions intermitges i en altres els resultats.
    
	
\section{Assaig sobre com avança el tema}

%http://www.madrimasd.org/informacionidi/noticias/noticia.asp?id=55150

En les seves notes Ada Lovelace parla sobre quatre temes bàsics que hem decidit desenvolupar per explicar com ha evolucionat cadascun amb el temps.

Parla sobre la màquina de Babbage, que va ser una de les primeres màquines calculadores i a partir d'aquestes podem dir que va sorgir la computació.

També fa diversos algoritmes en forma de pseudocodi que serviran per trobar els nombres de Bernoulli o bé calcular funcions trigonomètriques.

Podríem dir també que ens parla dels primers programes i llenguatge de programació.

Tambe fa al·lusió a les targetes perforades que s'haurien de connectar a la màquina per tal d'introduir-hi problemes o instruccions.

\subsection{Evolució de la computació}
Després de la màquina analítica de Babbage van continuar apareixent altres màquines la funció de les quals era, sobretot, facilitar els càlculs als humans. Per exemple, el 1869, William Stanley Jevons va inventar la primera màquina lògica que usava l'àlgebra de Boole. Aquesta màquina es coneix com a piano lògic perquè s'assembla bastant a l'instrument musical. Usava un alfabet de quatre caràcters per resoldre diversos problemes sil·logístics. La màquina també es caracteritzava per ser una de les poques que usava com a entrades i sortides les proposicions lògiques, i no nombres. Aquesta màquina es troba actualment al museu d'història de la ciència d'Oxford. 

Altres exemples son màquines per tal d'introduir dades sobre persones i així poder fer els cens de la població molt més ràpid, la primera la va fer Herman Hollerith a l'any 1884, i així van reduir el temps per realitzar l'operació de 10 anys a 2, aproximadament. 

També va aparèixer la primera "calculadora", en la qual havies de picar tecles en comptes d'accionar palanques o rodes. La va inventar Dorr Felt a l'any 1887, inspirant-se en la Pascalina per fer els càlculs i en la màquina de tecles de Thomas Hill.

Al 1893 va apareixer la primera màquina que feia la operació producte, ja que es treballava fent sumes repetides. La va inventar Otto Steiger, i l'anomenaven la Millonària. Al 1912 Leonardo Torres Quevedo va inventar el primer autòmat que jugava a escacs sense intervenció humana. Es tractava de les jugades finals, on l'autòmat controlava el rei i la torre i l'oponent el rei, i encara que no en les mínimes jugades, sempre guanyava.

Als següents anys no hi van haver masses avenços, no va ser fins al final de la segona guerra mundial que no es va començar a parlar de vàlvules o tubs de buit, que formen part de la primera de les cinc generacions de la computació. \\La primera va del 1945 al 1958, la segona del 1958 al 1964, la tercera és fins al 75, la quarta s'acaba al principi dels noranta i deixa pas a la cinquena, que de moment és on estem actualment. Aquests sistemes de vàlvules de la primera etapa podien multiplicar dos nombres de deu xifres en menys d'un segon, per exemple.
Un dels primers ordinadors que es va crear usant aquestes vàlvules, que podem dir que feien la funció dels diodes d'avui en dia, va ser el Z3, inventat per Konrad Zuse el 1941. Aquesta computadora funcionava amb 2300 vàlvules i feia càlculs en punt flotant i binari.

A continuació, van apareixer ordinadors com el Harvard Mark I (1944), que va ser el primer electromecànic i tardava de 3 a 5 segons per càlcul; l'ENIAC (1947) i l'EDVAC (1949), que calculaven integrals i operacions aritmètiques, respectivament. L'ENIAC s'usava al laboratori d'investigació balística dels EEUU. El 1951 va sorgir el primer ordinador que va ser comercialitzat, i no només usat per a recerca i investigació. Aquest s'anomena UNIVAC I i es constituí per 5200 tubs de buit. A més era molt pesat, pesava 13 tonelades. Feia unes 2000 operacions per segon i ocupava tot ell una habitació de 35 metres quadrats.

La segona generació es caracteritza per l'aparició dels transistors, que van substituir les vàlvules de buit. Va ser a l'any 1948 quan es va inventar, pels investigadors John Bardeen, William Shockley i Walter Houser Brattain. En aquesta època es van començar a veure nous llenguatges de programació, com Fortran i Cobol, que tractarem més endavant. També es va inventar el primer simulador de vol, anomenat Whirlwind I. Es va desenvolupar al MIT el 1951. La mida de tots els ordinadors va disminuir considerablement, ja que 200 transistors ocupaven el mateix lloc que una vàlvula de buit.

A la tercera generació es van començar a usar els circuits integrats, o xips (formats per pastilles de silici). Aquests permeten emmagatzemar informació com a càrregues elèctriques i per això els ordinadors podien realitzar tasques d'anàlisi i processos alhora. Es van inventar les minicomputadores, com per exemple la IBM 360 i la DEC PDP-1, plataforma on es va jugar al primer videojoc de la història, Spacewar, el 1962. També va sorgir el primer microprocessador en un xip, l'Intel 4004, al 1971.

A la quarta generació es segueixen millorant els xips, fins al punt que un xip pot encarregar-se de diverses funcions a la vegada, com per exemple contenir la unitat aritmetico-lògica, que s'encarrega de totes les operacions, i la unitat de control. També es van desenvolupar els microcomputadors, que serien els ordinadors d'escriptori amb torre, i els supercomputadors, grans servidors on emmagatzemar un munt d'informació. Va sorgir el primer ordinador Apple, a l'any 1976, dissenyat per Steve Wozniak i comercialitzat per Steve Jobs. Dos anys més tard ja va sortir l'Apple II, que ja va ser comercialitzat massivament. Al 1975 es va fundar Microsoft, companyia molt important en el sector de la computació, creada per Bill Gates i Paul Allen.

A la cinquena i última generació (de moment) s'estan fent grans avanços en intel·ligència artificial, robòtica i xàrxes de comunicacions. El World Wide Web es va establir com a principal sistema de distribució de media a través d'internet, creat per Tim Berners-Lee i Robert Cailliau l'any 1990. Va sorgir el SO Linux, el 1991. Linus Torvalds va fer el nucli, que posteriorment es va unir amb GNU per formar el sistema operatiu. El primer microprocessador Pentium va sorgir dos anys després, el 1993.

Les "màquines de calcular", com hem vist, han evolucionat molt en molt poc temps, i encara ara es preveu que seguirán sorgint invencions noves que revolucionarán el món tal i com el coneixem.

\subsection{Algoritmes}
Els algoritmes més importants que l'Ada Lovelace va desenvolupar en les seves notes van ser un per trobar nombres de Bernoulli, i un altre per calcular operacions trigonomètriques amb variables.

%Xavi:http://www.computernostalgia.net/articles/HistoryofProgrammingLanguages.htm
%http://content.atalasoft.com/atalasoft-blog/a-short-history-of-programming-languages
%https://www.um.es/docencia/barzana/DIVULGACION/INFORMATICA/Historia-primeros-lenguajes.html

\subsection{Història de la programació}
El primer programa d’ordinador de la història es considerat el d’Ada Lovelace quan va publicar en les seves notes un mètode per calcular els nombres de Bernoulli amb la màquina de Babbage. Des de aquell primer “programa”, el món de la programació ha crescut de manera exponencial i clarament ha provocat un gran canvi en la societat.

\subsubsection{Principis de la programació}
A partir d’aquesta publicació, els primers programes s’especialitzaven per casos concrets, fins a la creació del ordinador que funcionava amb electricitat. Aquest període va ser poc notori per la falta de recursos on executar la programació, tot i així se n’extreuen alguns fets importants com l’obra de Boole de 1854, que se’n extreu que tot procés lògic  és pot dividir en una seqüència lògica de AND, OR i NOT, aplicades sobre dos estats (Cert o fals). Això implicava que al només necessitar dos estats, el binari era un sistema ideal.

Posteriorment, Turing inventa la seva màquina, la qual abstractament es diu que tot algoritme és equivalent a una màquina de Turing. Tot i que això seria més aviat història dels computadors és un fet prou important per destacar en aquesta època.

\subsubsection{Primera i segona generació}
Un cop inventats ordinadors elèctrics, els primers anys van consistir en programes fets directament en binari, coneguda com la primera generació dels llenguatges de programació. No va ser fins 1949, quan Kathleen Booth inventa el llenguatge assemblador (se li dona crèdit a ella tot i ser treball de molts), aquest permetia no tenir que memoritzar codes numèrics per fer operacions o per accedir a adreces de memòria. Així, fent un treball més senzill i més lliure d’errors que treballar en binari directament. El llenguatge consisteix en una sèrie d’instruccions que li dius al processador que executi, amb la novetat de usar paraules per referir-se a ordres. També facilitava la tasca de debbuging, és a dir facilitava trobar errors. En els seus incis, es va usar en l’Electronic Delay Storage Automatic Calculator, que resumidament es dedicava a emmagatzemar dades. També en la segona  generació Grace Murray Hopper, va crear el primer compilador, el A-0. Aquest, convertia en codi màquina els que s’especifiqués i llavors ja ho preparava per ser executat.

\subsubsection{Tercera generació}
La tercera generació de llenguatges son els  més utilitzats actualment. Aquesta generació comença el 1957 amb el FORTRAN (FORmula TRANslator), creat per John Backus, de IBM. Aquest llenguatge es dissenyava per treballs científics, matemàtics i estadístics complicats, que amb el problema de la simplesa de l’assemblador, aquest en solucionava el problema.

 El 1958, després de una conferència internacional, es fa la idea de un llenguatge normalitzat de programació universal, el ALGOL 58. Mesos després, un matemàtic del MIT, Johm Mc Carthy, crea LISP, que aquest te una gran influencia en el desenvolupament de la programació orientada a objectes. La qual defineix classes de objectes que tenen el mateix comportament, per així estalviar temps en la escriptura de codi. Aquell any també surt COBOL, un llenguatge que podia ser executat en qualsevol ordinador, ocasionant l’abandonament de ALGOL. COBOL també es comença a usar en la societat, per exemple en senyals de tràfic, companyies de telèfon, caixers automàtics...
 
Més tard en aquesta generació, s’inventarien llenguatges que facilitarien molt més la feina als programadors i reduirien el nombre de “bugs”. Tots ells amb la seva pròpia sintaxis i basats en l’anglès per comunicar les instruccions. Dins d’ells tenim C, C++, C\#, Java, Basic… El 1979, es va crear un llenguatge anomenat Ada, en honor a Lovelace, que seria utilitzat com l’únic llenguatge del Pentàgon Americà. 
La tercera generació es la que més canvi genera en el món de la programació, i així es veu reflectit en l’ús que en fa la societat d’aquestes noves eines.

\subsubsection{Cuarta i cinquena generació}
Finalment, la cuarta i cinquena generació de llenguatges de programació, se’n van una mica de l’idea de Lovelace, ja que ella no ho creia possible. La cuarta, principalment s’orienta a treballar amb grans col·leccions d’informació, es a dir més orientats a bases de dades, optimització matemàtica o desenvolupament web. Per exemple alguns famosos són: SQL,  R, MATLAB i CSS. Alguns dels llenguatges de la tercera generació s’han anat adaptant per així també poder-se usar en problemes de la cuarta generació, per exemple Python.

La cinquena, tot i no existir cap llenguatge específicament dissenyada a ella, va molt més enllà de tot el pensat en les anteriors, aquesta busca solucionar un problema, sense el programador. És a dir que la pròpia màquina aprengui sola a solventar-lo. És a dir, la intel·ligència artificial principalment.

%Xavi: https://www.scribd.com/document/265299695/historia-de-las-tarjetas-perforadas
\subsection{Targetes perforades}
Ada Lovelace va tenir la idea de utilitzar les targetes perforades, que Charles Babbage havia adaptat per la seva màquina analítica, per a repetir certes operacions. Des de aquell moment les targetes perforades van obtenir una gran importància en el recent món que s’estava creant de la computació.

Al 1890, Herman Hollerith en va fer ús d’elles per a realitzar el cens d’Estats Units, que gracies al seu ús el cens és va acabar de processar en tres anys i s’esperava que se’n tardés deu, també va suposar l’estalvi de cinc milions de dòlars. Això va donar origen al processament automàtic de dades. Aquestes targetes van ser millorades i perfeccionades per a la implementació de molts dispositius amb capacitats més complexes. Van ser usades per grans empreses, per exemple IBM, que les va usar en la majoria de ordinadors com a sistema de “input”, com Ada ho va fer, i de emmagatzematge de dades. No va ser fins la invenció de computadors amb altres sistemes elèctrics més moderns que permetien el input de manera elèctrica que no es van deixar de fer servir.

\section{Bibliografia}


 Ada Lovelace, la primera programadora de la historia. Por amor a la ciència. (13 d'octubre de 2015). Recuperat de: http://www.poramoralaciencia.com/2015/10/13/ada-lovelace-primera-programadora/ \\
 
Ada Lovelace: los seis descubrimientos que le deben los programadores. ABC. (10 de desembre de 2012). Recuperat de: https://www.abc.es/ciencia/20121210/abci-lovelace-legado-201212101711.html \\

Biography.com Editors. (15 de gener de 2019) Ada Lovelace - Life, Facts \& Computer Program. Biography. Recuperat de: https://www.biography.com/people/ada-lovelace-20825323 \\

Essinger, J. (maig de 2016). El algoritmo de Ada. Barcelona, Espanya. Alba Editorial \\

Fayanas, E. (16 de juny de 2018).  Ada Lovelace, la primera informática - Historia. Diario digital Nueva Tribuna. Recuperat de: https://www.nuevatribuna.es/articulo/historia/ada-lovelace-primera-informatica/20180616123801153083.html \\

Generaciones de las computadoras. (sense data) Recuperat de: http://www.cad.com.mx/generaciones\_de\_las\_computadoras.htm \\

Historia de la informàtica. Google sites. (sense data) Recuperat de: https://sites.google.com/site/historiadelainformaticagarcia/home \\

Historia de las máquinas para calcular timeline. (sense data). Recuperat de: https://www.timetoast.com/timelines/77523 \\

LINEA DE TIEMPO: HISTORIA DE LOS COMPUTADORES timeline. (Sense data). Recuperat de: https://www.timetoast.com/timelines/linea-de-tiempo-historia-de-los-computadores--2 \\

Línea de tiempo en la industria textil. (sense data). Recuperat de: https://www.tiki-toki.com/timeline/entry/174484/Linea-de-tiempo-en-la-industria-textil/ \\

Lovelace, A. (setembre de 1843). Londres, Regne Unit. Sketch of the Analytical Engine invented by Charles Babbage, Esq. Scientific Memoirs. Volum 3. Article 29. De la pàgina 666 a la pàgina 731 \\

Merino, M. (24 de setembre de 2014). Ada, pionera de la erA DigitAl. Mujeres con ciència. Recuperat de: https://mujeresconciencia.com/2014/09/24/ada-pionera-de-la-era-digital/ \\

Nomdedeu, S.  (10 jul 2018). Ada Byron: Condesa de Lovelace (1815-1851). Mujeres con ciència. Recuperat de: https://mujeresconciencia.com/2018/07/10/ada-byron-condesa-de-lovelace-1815-1851/ \\

Orozco, L. Historia y evolución de la computación timeline. Recuperat de: https://www.timetoast.com/timelines/historia-y-evolucion-de-la-computacion-47c6d319-5d0c-49d3-a272-d2726adf7d81 \\

TikTak Draw. (14 de gener de 2018). ADA LOVELACE | Draw My Life (la primera programadora de la Hª). Youtube. Recuperat de: https://www.youtube.com/watch?v=bYCDVwyuVt4 \\

\nocite{*}
\printbibliography[resetnumbers=true]

\end{document}
